**天全县**在[中国](../Page/中国.md "wikilink")[四川省中部偏西](../Page/四川省.md "wikilink")，是[雅安市所辖的一个](../Page/雅安市.md "wikilink")[县](../Page/县.md "wikilink")。天全县地处[四川盆地西部边缘](../Page/四川盆地.md "wikilink")，[二郎山东麓](../Page/二郎山_\(四川\).md "wikilink")，[青衣江上游](../Page/青衣江.md "wikilink")，[川藏公路](../Page/川藏公路.md "wikilink")（国道318线）横贯全境。县辖15个乡（镇），总面积2400平方公里，[2010年第六次全国人口普查显示全县常住人口为](../Page/中华人民共和国第六次全国人口普查.md "wikilink")134156。\[1\]
县城[城厢镇距](../Page/城厢镇_\(天全县\).md "wikilink")[成都市](../Page/成都市.md "wikilink")180公里，距[雅安市](../Page/雅安市.md "wikilink")38公里，

## 历史

前111年[西汉在今天的天全县设立徙县](../Page/西汉.md "wikilink")。[西晋时改名为徙阳县](../Page/西晋.md "wikilink")，[南齐时改名为枞阳县](../Page/南齐.md "wikilink")，553年[西魏又改名为始阳县](../Page/西魏.md "wikilink")。618年[唐朝设立杨启县](../Page/唐朝.md "wikilink")，734年设立四个兵镇。

[元朝设立天全招讨司](../Page/元朝.md "wikilink")，这是天全这个名称首次出现。按照《天全州志》的记载这个名称来源于当地多雨，因此被称为天漏，易漏为全，因此被称为天全。[明朝改为天全六番招讨司](../Page/明朝.md "wikilink")。1729年[清朝设立天全州](../Page/清朝.md "wikilink")。1913年[中华民国改为天全县](../Page/中华民国.md "wikilink")。1939年[西康省设立时天全县被并入西康省](../Page/西康省.md "wikilink")，1955年随西康省并入四川省。

## 地理

天全县的地理位置在北纬29°49'至30°21'和东经102°16'至102°55'之间，东为[芦山县和](../Page/芦山县.md "wikilink")[雅安市](../Page/雅安市.md "wikilink")[雨城区](../Page/雨城区.md "wikilink")，南接[荥经县](../Page/荥经县.md "wikilink")，西临[泸定县和](../Page/泸定县.md "wikilink")[康定县](../Page/康定县.md "wikilink")，北靠[宝兴县](../Page/宝兴县.md "wikilink")。面积为2392.16平方公里，其中绝大多数是山地。它的西边是[夹金山和](../Page/夹金山.md "wikilink")[二郎山](../Page/二郎山_\(四川\).md "wikilink")，[青衣江流过天全县](../Page/青衣江.md "wikilink")。

县境内西北的地势比较高，最高点为5150米，西南地势比较低，最低点为600米。县内有许多河流。森林覆盖率为50.23％

### 气候

天全县的年平均气温为15.1摄氏度，1月份的气温最低，平均为5摄氏度；8月份的气温最高，平均为23.7摄氏度。天全县的降雨量非常高，年平均降雨量达1660毫米，尤其在秋季降雨量特别高。平均日照数为964个小时。县内偶尔会有狂风、冰雹等气候灾害。

### 行政区划

截止2011年，天全县下辖2镇13乡：\[2\] 。

## 政治

## 经济

## 文化

## 医疗卫生

## 教育

## 交通

[国道318经过天全县](../Page/国道318.md "wikilink")。

## 对外交流

## 参考资料

## 外部链接

  - [雅安市天全县政府网站](https://web.archive.org/web/20060812091601/http://www.tq.yaan.cn/)

[天全县](../Category/天全县.md "wikilink") [县](../Category/雅安区县.md "wikilink")
[雅安](../Category/四川省县份.md "wikilink")

1.
2.